\subsection{\MODONT}
\label{sec:serverModellierungOntology}
In Forschungsfrage 1 wird nach dem Aufbau einer Anwendung gefragt, die sich dynamisch
an unterschiedliche Vokabularien anpassen kann. Dazu gehört wie in 
\sectionReference{sec:modellierungVerwaltenIps} beschrieben auch, dass sich der Aufbau 
der clientseitigen grafischen Benutzeroberfläche an dem Vokabular orientiert, das 
mithilfe einer Ontologie beschrieben wird.  
% Die Darstellung der grafischen Benutzeroberfläche erfolgt mithilfe der
% \BASEONT, die auf dem Server gespeichert ist und im Rahmen der Konfiguration
% hochgeladen wird. Startet der Anwender das Programm, wird die grafische
% Benutzeroberfläche auf Clientseite aufgebaut wie in Abschnitt
% \ref{sec:modellierungDynamischeGui} beschrieben. 
Die Ontologie selbst wird
jedoch serverseitig ausgewertet und die erzeuten Daten werden an den Client
gesendet. Die Auswertung der Ontologie ist die Aufgabe des hier beschriebenen
Moduls \code{Ontology}.

Das Interface \code{OntologyOperations} enthält die Methoden zur Auswertung
einer Ontologie. Auswertung bedeutet, dass die Vererbungshierarchie der Klassen,
die Attribute der Klassen und die Individuen extrahiert und in einer Form
gespeichert werden, die unabhängig ist von einem konkret verwendeten Ontologie-Framework.

Da die \BASEONT normalerweise keinen Änderungen unterliegt, sondern für
jedes \INFPAK in einer Domäne dieselbe Ontologie verwendet werden soll,
muss \NOT für jedes \INFPAK eine erneute Auswertung erfolgen.
Stattdessen wird sie einmal beim ersten Zugriff nach dem Serverstart
ausgewertet und noch einmal, falls die Ontologie geändert wird. 
Die Ergebnisse werden in der
\FUNKUNIT \code{OntologyCache} gespeichert.
Diese \FUNKUNIT enthält verschiedene Datenstrukturen, die einen schnellen Zugriff
auf die Elemente der Ontologie ermöglichen.
%  wie \zB eine Map, welche die Klassen der
% Ontologie enthält mit dem eindeutigen voll qualifizierten Klassennamen als 
% Schlüssel. Eine andere Map ordnet den Klassen eine Liste
% mit Properties zu, so dass über den Klassennamen schnell auf die Properties
% zugegriffen werden kann. 

Die \FUNKUNIT \code{OntologyCache} ist vollkommen unabhängig von dem zugrunde
liegenden Framework, das die Ontologie letztendlich verarbeitet. Einzig die
Implementierung des Interface \code{OntologyOperations} kennt das konkrete
Framework, mit dem die Ontologie ausgelesen oder bearbeitet wird. Diese
Implementierung schreibt die aus der Ontologie ausgelesenen Daten in
Dateneinheiten, die vom konkret verwendeten Framework unabhängig sind und somit
auf den höheren Schichten verarbeitet werden können. Somit erfordert eine Umstellung auf ein
anderes Framework lediglich eine neue Implementierung der
Schnittstelle \code{OntologyOperations}.

So repräsentiert \zB die \FUNKUNIT \code{OntologyClass} eine in der Ontologie präsente
Klasse in der Anwendung \PACKAGINGTOOLKIT. Die Funktionen der \FUNKUNIT, die 
\code{OntologyOperations} implementiert, geben Instanzen dieser vom Framework
unabhängigen \FUNKUNIT zurück und nur diese Instanzen sind innerhalb der
Anwendung bekannt. 

% Auch \code{OntologyCache} kennt nur die vom Framework unabhängigen \FUNKUNITp
% zur Repräsentation der Ontologie. Die Maps, die \code{OntologyCache} enthält, sind
% wiederum in eigenen \FUNKUNITp gekapselt. Ein konkretes Beispiel ist in dem
% Abschnitt \ref{sec:serverModellierungImplementerungOntology} über die
% Modellierung der Implementierung dieses Moduls zu finden.

Möchte ein Client nun bspw. die Klassen-Hierarchie in der Ontologie abrufen, so
sendet er eine Anfrage an \code{OntologyCommunications}. Die entsprechende
Prozedur delegiert den Aufruf an die entsprechende Prozedur von
\code{OntologyService}, welche auf den Cache zugreift und die Informationen
zurücksendet. Existieren diese im Cache noch \NOT, ruft \code{OntologyCache} 
die entsprechenden Funktionen von \code{OntologyOperations} auf, um die
benötigten Informationen aus der Ontologie zu ermitteln und in den Cache zu
schreiben. Die aufrufende Prozedur aus \code{OntologyService} erfährt dabei
nicht, ob gecachte Informationen abgerufen werden oder ob sie erst aus der
Ontologie ermittelt werden müssen.

Neben den beschriebenen Elementen einer Ontologie kann die \BASEONT auch noch eine
Taxonomie enthalten, die mithilfe der \ac{SKOS}-Ontologie beschrieben wird 
\sectionReference{sec:oaiore}. Das \MODONT liest ebenfalls diese Taxonomie und bereitet sie
auf in \FUNKUNITp, die an den Client gesendet werden
können. Diese Funktionalität wird in die Einheiten \code{TaxonomyOperations}
und \code{TaxonomyService} ausgelagert. \code{OntologyOperations} liest die Elemente der
Taxonomie aus der \BASEONT und übergibt sie an \code{TaxonomyOperations}. Hier werden
die gelesenen Daten in Einheiten der Typen \code{Taxonomy} und \code{TaxonomyIndividual}
geschrieben, die von dem zugrunde liegenden Framework unabhängig sind wie bereits beschrieben.
Diese Einheiten können anschließend über das verteilte System zur Anzeige oder Weiterverarbeitung
gesendet werden.